\section{OpenStreetMap}
 	OpenStreetMap (OSM) \cite{osm} merupakan sebuah proyek kolaboratif untuk membuat sebuah peta dunia yang dapat dengan bebas diubah oleh siapapun. Dua buah faktor pendukung dalam pembuatan dan perkembangan OSM adalah kurangnya ketersediaan dari informasi peta mengenai sebagian besar daerah di dunia dan munculnya alat navigasi portabel yang terjangkau. OSM dianggap sebagai contoh utama dalam informasi geografis  yang diberikan secara sukarela.

	Pengembangan OSM diinspirasi oleh kesuksesan Wikipedia pengaruh dari peta \textit{proprietary} di UK dan tempat lain. Sejak diluncurkan hingga sekarang OSM telah berkembang hingga memiliki lebih dari dua juta pengguna yang teregistrasiyang dapat mengambil data menggunakan survey manual, piranti GPS, \textit{aerial photography} dan sumber bebas lainnya. Data yang terdapat pada OSM berada dalam lisensi \textit{Open Database License} sehingga data dari OSM dapat dengan bebas digunakan oleh semua orang.

	Pada Tugas Akhir ini penulis menggunakan data yang tersedia pada OpenStreetMap untuk membuat skenario lalu lintas dengan peta Surabaya.
